---
date: 2017-08-04
title: "Panoptisme"
lang: fr
draft: true
authors:
  - albiez_olivier
tags:
  - concepts
  - management
categories:
  - management
illustration:
  name: panopticon
  source: https://flic.kr/p/arLnjh
description: |
  Effet panoptique dans les entreprises.
---

> Le panoptique est une architecture carcérale imaginée par les frère Bentham à la fin du XVIII siècle. L'objectif de la structure panoptique est de permettre à un gardien, logé dans une tour centrale, d'observer tous les prisonniers, enfermés dans des cellules individuelles autour de la tour, sans que ceux-ci puissent savoir s'ils sont observés. - [Wikipédia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Panoptique)

Pour fonctionner, le panoptique mets en oeuvre trois principes :

1. Le gardien a une vision complete du prisionnier ;
2. Le prisonnier ne voit pas le gardien et ne sais pas quand il est surveillé ;
3. Les prisonniers ne peuvent pas parler entre eux.
